**西林觉罗氏**（\[1\]）是满洲著姓[觉罗氏的分支之一](../Page/觉罗氏.md "wikilink")。该氏世居汪秦、[佛阿拉](../Page/佛阿拉.md "wikilink")、[长白山](../Page/长白山.md "wikilink")、[宁古塔](../Page/宁古塔.md "wikilink")、吉阳、[辉发](../Page/辉发.md "wikilink")、札库木、尼马察、[哈达等十四处地方](../Page/哈达_\(海西女真\).md "wikilink")\[2\]，以世居汪秦的屯台家族最为知名，屯台元孙[鄂尔泰官至](../Page/鄂尔泰.md "wikilink")[保和殿大学士](../Page/保和殿大学士.md "wikilink")。[民国以后](../Page/中华民国_\(大陆时期\).md "wikilink")，西林觉罗氏多以[赵](../Page/赵姓#滿族趙姓.md "wikilink")、[鄂](../Page/鄂姓.md "wikilink")、[召](../Page/召姓.md "wikilink")、[岳](../Page/岳姓.md "wikilink")、[陈](../Page/陈姓.md "wikilink")、[黄](../Page/黄姓.md "wikilink")、[李](../Page/李姓.md "wikilink")、[舒等为汉姓](../Page/舒姓.md "wikilink")\[3\]。

## 清代主要世家

### 屯台家族

[鄂爾泰.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鄂爾泰.jpg "fig:鄂爾泰.jpg")\]\]
镶蓝旗屯台世居汪秦地方，[努尔哈赤创业初期率族属归附](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")，努尔哈赤甚为重视，将屯台之妹嫁给其伯父礼敦妃，并将觉罗叔瓦尔喀之妹嫁给屯台\[4\]。八旗定制后，将屯台编为佐领使其统领，授骑都尉。屯台有子二人，由长子图扪袭职\[5\]。图扪于大凌河之役被明军炮伤，皇太极亲临探视，仍大声请战，不久伤重而死，皇太极甚为伤感，给以骑都尉世职\[6\]，雍正年间，清廷追思因其曾孙鄂尔泰平苗之功，追赠图扪内大臣、兵部尚书等职衔，给与一品诰封\[7\]。图扪之子图彦图袭职，因入关之功加一云骑尉\[8\]。长子图拜袭职，余子吴拜、鄂拜、苏拜亦多有战功\[9\]。图扪其他后裔任参领、佐领、侍卫、防御等官职\[10\]。其中三子鄂拜一系甚为显赫，其四子鄂尔泰历任总督、领侍卫内大臣、保和殿大学士、军机大臣，因平定西南土司之功封三等伯；五子鄂尔奇为康熙壬辰科进士，历任都察院左都御史、户兵两部尚书等职；都察院左都御史户兵两部尚书\[11\]。长子鄂善之子鄂昌历任巡抚等职；三子鄂林泰之子鄂敏、鄂尔泰之子鄂容安皆为进士出身；六子鄂礼第五子鄂忻为固山额驸\[12\]。然而，鄂尔泰因结党等事被[乾隆帝所忌讳](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，其死后，家族遭到整肃，走向没落\[13\]。

屯台次子穆程任佐领，其后人任员外郎、典仪、佐领、参领、主事、防御、侍卫等官职\[14\]。

同旗西楞额、吴当阿、衮拜为屯台同族\[15\]，其中西楞额之孙恩图因入关战功授一等轻车都尉，后人经调整后袭骑都尉兼一云骑尉世职\[16\]。西楞额又一孙罗奇从征索伦，同时兼通书籍，赐号巴克什；曾孙恩格理任内阁侍读学士\[17\]。吴当阿之孙蒙古曾任扎尔固齐；四世孙伟图布曾任甘肃布政使\[18\]。

### 雅尔纳家族

镶白旗雅尔纳世居尼马察，努尔哈赤创业初期率领眷属归附，授骑都尉，任佐领\[19\]。因追击进攻华克沙汉的明军有功，晋为三等轻车都尉，后因从征辽东有功，又三遇恩诏加至三等男，其孙玛尔泰袭职时削去恩诏所加之职，世袭二等轻车都尉\[20\]。雅尔纳之次子吴克晋任佐领\[21\]。雅尔纳亲伯奇旒曾孙布思塔任护军校从征四川，在盘龙山与[王屏藩作战时阵亡](../Page/王屏藩.md "wikilink")，赠云骑尉世职\[22\]。雅尔纳伯祖尼雅尔克之曾孙伊尔格讷任骁骑校，从征浙江，在江山与姜扬顺作战时阵亡，赠云骑尉世职\[23\]。巴布哈世居宁古塔，为雅尔纳同族\[24\]。

### 其他

拉尔霸世居汪秦，隶正蓝旗，其四世孙雅思哈任护军校从征湖广、贵州，与[南明](../Page/南明.md "wikilink")[李定国作战时阵亡](../Page/李定国.md "wikilink")，赠云骑尉世职\[25\]，其子常保袭职后从征、察哈尔布尔尼立功晋为骑都尉兼一云骑尉\[26\]。拉尔霸六世孙吴拉禅任护军校，从征准噶尔阵亡，赠云骑尉世职，因无嗣由其侄额楞泰承袭\[27\]。同旗拉瑚塔为拉尔霸同族\[28\]。

镶蓝旗旒留世居汪秦，其曾孙阿哈尼堪任骁骑校，从征江西、广东，在韶州与[马宝作战时阵亡](../Page/马宝_\(吴周\).md "wikilink")，赠云骑尉世职\[29\]。同地还有镶白旗包衣侃泰、玛尔塔、阿尔布哈；镶蓝旗噶克珠理等\[30\]。

此外，正白旗贲布努、布颜；正红旗贝楞额、卓端；镶白旗翁吉讷；镶红旗鄂顺阿；正蓝旗翁爱；镶蓝旗颜玳、包衣方喀拉等后人均有轻车都尉、骑都尉等世职\[31\]。其中，布颜与同旗楚阳阿为同族、卓端与镶蓝旗阿扬阿为同族\[32\]。

## 来源

  - 引证

<!-- end list -->

  - 参考资料

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
[\*](../Category/西林觉罗氏.md "wikilink")
[X](../Category/满族姓氏.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.
9.

10.
11.
12.
13.

14.
15.

16.
17.
18.

19.

20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.

32.